

\documentclass[a4paper,10pt,twocolumn]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[top=0.5cm,bottom=2cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}

%
\title{Souvislost přítomnosti poslanců s počasím}
\date{\today}
\author{Jan Kostecký \\ kosteja3@fit.cvut.cz}


\begin{document}
\maketitle


\section{Cíl práce}

Na základě dat o přítomnosti jednotlivých poslanců a počasí potvrdit či vyvrátit hypotézu, že přítomnost poslanců na jednání PSP ČR souvisí s aktuálním počasím.

\section{State of The Art}
\subsection{Korelace}
Korelace vyjadřuje míru závislosti mezi dvěma procesy $X, Y$.
Pearsonův korelační koeficient definujeme jako $corr(X,Y) = \frac{cov(X,Y)}{\sigma_X\sigma_Y}$, může nabývat hodnot z intervalu $<-1,1>$.
Cím je absolutní hodnota pearsonova korelačního koeficientu větší, tím je závlisost mezi procesy větší.


\subsection{Lineární regrese}
Lineární regresí rozumíme následující vyjádření cílové proměnné $Y$.
$$Y = w_0 + w_1x_1 + ... + w_nx_n + \epsilon$$ X je vstupní vektor příznaků $X = (x_1, x_2, ... , x_n)$ a $ W = (w_0, w_1, ... w_n)$ je vektor vah.
Při trénování modelu lineární regrese je cílem nálézt váhy $W$ tak, aby $||Y - W^TX||^2$ bylo minimální.

\subsection{Rozhodovací a regresní stromy}
Rozhodovací stromy se používají pro klasfikaci. V každém uzlu stromu je podmínka, která dle hodnot vstupních proměných rozhodne, zda se dále bude pokračovat
v lévém či pravém podstromu. V listech stromu jsou pak jednotlivé třídy, do kterých chceme klasifikovat. Postup jak takový strom postavit je uveden např. v 
\cite{cheng1988improved}. Regresní stromy predikují spojitou výstupní proměnou, postup stavby stromu i predikce je ale obdobný jako  u stromu rozhodovacího.



\section{Vstupní data}

Vstupní data jsou dvojího typu. Jednou variatnou jsou informace o jednotlivých schůzích - datum počet přítomných poslanců a počasí v Praze v daný den. Data o počasí obsahují
stav - slunečno, zateženo, srážky (vyjádřeno číselnou hodnotou), dále pak maximální a minimální teplotu a průměrnou procentuální oblačnost.
Druhým typem vstupníc dat jsou informace o každém poslanci, zda na schůzi byl a jaké v daný den bylo počasí.

\section{Výsledky}

\subsection{Korelace mezi počtem poslanců na schůzi a počasím}
Byla spočítána korelace vzájemná korelace mezi, maximální a minimální teplotou, množstvím srážek, stavem počasím průměrnou oblačností a počtem lidí na schůzi poslanecké sněmovny.
Nebyla nalezna žádná signifikatní závilost mezi žádnými dvojcemi.

\subsection{Model počtu poslanců na schůzi}
Byl proveden pokus namodelovat počet poslanců na schůzi v závilosti na počasí. Jako první byl použit trivální přístup pomocí lineární regrese. Výsledkem byl koeficient determinace
$R^2 = 0.029$ na trénovacích datech, což značí neschopnost lineární regerese modelovat počet poslanců na schůzi. 
Regrese pomocí rozhodovacího stromu byla taktéž neúspěšná, koeficient $R^2$ vychází záporný. 
Je tedy možné usuzovat, že neexistuje vztah mezi stavem počasí a absolutním počtem poslanců přítomných danný den na schůzi poslanecké sněmovny.

\subsection{Predikce přítomnosti poslance}
Jako další krok analýzy byl vytvořen klasifikátor, který na základě dat o počasí v den kdy probíhá schůze sněmovny určí, zda bude poslanec přítomný nebo nikoliv. 
Jako klasifikátor byl zvolen rozhodovací strom. Jelikož třídy přítomen, nepřítomen (1, 0), jsou nevyvážené, bylo potřeba jako evaulační funkci použít balanced\_accuracy, 
která je definovaná jako průměrná hodnota recall z obou tříd. Výsledek 0.5 značí, že klasifikátor není použitelný (vrací náhodné výsledky s ohledem na velikost třídy).

\subsection{Predikční model pro každého poslance}

Z předchozích pokusů o vytvoření predikce zda se poslanec zůčastní schůze nebo nikoliv bylo možné dělat závěry, že obecně neexistuje závilost mezi počasím a přítomností poslance.
Může se ale stát, že existuje nějaký konkrétní poslanec pro kterého tato závislost existuje, bylo proto vyzkoušeno pro každého poslance vytvořit model zvlášť. Pro 11 poslanců byla
úspěšnost spočítaná pomocí balanced\_accuracy větší jak 0.65.

\section{Související práce}
Existuje nepřeberné množství prací zabývajících se vlivem počasí na lidské chování. Dle pro mě dostupných informací ale neexistuje žádná práce, které by se zabývala konkréntě
závilostí počasí a docházkou poslanců.

\begin{thebibliography}{Per00}
  \bibitem{cheng1988improved}
Cheng, J., Fayyad, U., Irani, K. \& Qian, Z. Improved decision trees: a generalized version of id3.  (Elsevie,1988)
\end{thebibliography}


\end{document}
